
\chapter{Contexte}

\section{Présentation personnelle}

Bonjour, je m'appelle Hugo Renard et je suis actuellement en 5\up{ième} année d'école d'ingénieur informatique.

\subsection{Parcours}
Avant de rejoindre le CESI, j'avais déjà une petite expérience dans le domaine informatique.
Comme d'autres de ma génération, j'ai commencé par de l'administration de serveur Minecraft.
Puis, je me suis essayé au développement de sites web. Au lycée, j'ai pu élargir mes compétences
en construisant un prototype de crêpière automatisée.
J'aimais bien apprendre par moi-même et j'étais agacé des cours magistraux,
l'apprentissage par problèmes promis par le CESI m'a naturellement attiré.

Tout au long de mes études, j'ai continué à pousser mes connaissances, faire de la veille, être au courant de l'état de l'art,
surtout sur tout ce qui gravitaient autour de web était mon moteur.
Cela m'a permis d'être en avance sur une bonne partie de mes cours et d'être facilement engagé dans une grosse entreprise de services du numérique.
J'y ai découvert la méthode Agile, le rôle de lead tech et d'architecte.

\subsection{PFI}
Lors de mon PFI, je me suis orienté vers le métier de lead tech qui s'approchait le plus de ce que j'aime faire :
de la veille, avoir un niveau de compréhension élevé, choisir les technologies, concevoir et s'occuper des problèmes compliqués.

Voici les documents que j'ai faits lors que séminaire :

\begin{figure}
    \includegraphics[width=\textwidth]{cible-pfi.png}
    \caption{Cible PFI}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \includegraphics[width=\textwidth]{araigne-initial.png}
    \caption{Araignée des compétences initiale}
\end{figure}

En résumé, il faudrait que j'ai plus d'expérience technique,
que j'améliore ma capacité à formaliser et modéliser, et que je passe une certification Agile.

\subsection{De l'état de l'art au libre}
Depuis une peu plus d'un an j'ai commencé à remettre en question mon usage de la technologie et ce que notre industrie apporte au monde.

Mon expérience professionnelle, certes courte, constituée de stages et de missions en tant qu'indépendant, m'a aidé à réaliser l'inefficacité de notre industrie. Tout le monde se sert dans les communs open-source et construit ses propres solutions en interne.

En effet, beaucoup d'énergie est dépensée à construire encore et encore des choses similaires. C'est d'ailleurs une des raisons de la popularité de l'open-source, une majorité des gros acteurs dans le domaine informatique se tournent vers l'open-source comme un moyen de joindre leurs efforts sur les fonctions supports qui demandent de gros investissements, mais apportent pas ou peu de valeur business.
Cependant, la cadence, les contraintes économiques et la propriété tendant à produire des solutions de moindre qualité et durabilité, ou d'objectifs divergeant de ceux de l'utilisateur final, tout en créant des silos emprisonnant la technologie et les utilisateurs.

En tant qu'usager, ma frustration grandissait. J'étais obligé d'avoir une multitude de comptes, d'applications, chez des fournisseurs en qui je n'ai aucune confiance.
De plus, j'étais, comme tout le monde, dépendant de la bonne volonté de ces entreprises qui peuvent à tout moment ajouter ou enlever des fonctionnalités et arrêter leurs services.
J'ai donc décidé d'entreprendre une démarche visant à reprendre un maximum de contrôle sur mes outils informatiques.
Cela consiste principalement au changement de système d'exploitation, de logiciels, à la suppression de comptes et à l'auto-hébergement.

Je pense aujourd’hui, que les systèmes informatiques devraient être des communs technique servant des objectifs humains.
Pour atteindre cette vision, je suis convaincu que le logiciel libre et la décentralisation sont nécessaires.

\section{Présentation du collectif IndieHosters}

IndieHosters est un hébergeur éthique sur lequel je suis tombé à la fois par le réseau \gls{chatons} et par le projet Libre.sh qui vise à simplifier l'hébergement de logiciels libres sous \Gls{kubernetes}.

\subsection{Membres}

\subsubsection{Collège de gouvernance de l'association}
\begin{itemize}
    \item Maroin Al Dandachi
    \item Timothée Gosselin
    \item Maxime Guedj
    \item Dominique Hébert
    \item Pierre Ozoux
\end{itemize}

\subsubsection{Contributeur.trices}
\begin{itemize}
    \item Maïa Dereva
    \item Thibault Daumain
    \item Hugo Renard
    \item Cécile Fave
    \item Paul Heddi
\end{itemize}

\subsection{Objectifs}
\begin{itemize}
    \item Faire éclore un collectif de personnes provenant d’horizons divers, dotées de compétences/réseaux spécifiques, qui développent un regard transversal sensible aux enjeux humains, écologiques, techniques, économiques, pédagogiques, artistiques, juridiques et politiques et mues par le désir d’inscrire “IndieHosters” dans l’avenir des communs numériques.
    \item Stabiliser une infrastructure technique et humaine à destination d’usager·e·s en groupe de plusieurs dizaines voire milliers. L’objectif à long terme est de pouvoir ouvrir sereinement cette ressource à destination de particuliers.
    \item Soutenir le développement d’écosystèmes techniques afin d’industrialiser le déploiement d’applications libres.
    \item Inscrire le collectif dans une dynamique vivante où chacun·e peut faire avancer “IndieHosters” à son rythme, sereinement et en se rémunérant justement.
\end{itemize}

\subsection{Fonctionnement}
Depuis 2016, le collectif IndieHosters s’est spécialisé dans la mise à disposition d’outils en ligne répondant à toute une variété d’usages allant du blog,
au forum, en passant par le wiki ou encore la collaboration en ligne.

Il existe une myriade de logiciels libres ou open source prêts à répondre à ces besoins. Certains sont devenus des références dans leur domaine
et il y a des chances pour que des noms tels que Wordpress, MediaWiki, Discourse, Nextcloud, etc vous soient familiers.

Leur grand avantage réside dans le fait qu’ils sont libres d’accès et permettent à quiconque souhaitant les utiliser de garder pleinement le contrôle de ses données.
Mieux encore, ils sont modifiables et donc adaptables aux besoins spécifiques de chacun·e.

Ils ont en commun d’être utilisables en ligne et nécessitent donc d’être hébergés sur des serveurs.
La principale raison pour laquelle nous ne sommes pas toutes et tous déjà en train d’utiliser ces outils réside dans la complexité technique
et économique précisément liée à leur hébergement.

Conscients de la nécessité de suivre cette voie pour s’émanciper collectivement des GAFAM, retrouver la maîtrise de nos données et
raviver l’utopie concrète que porte en ses gènes l’idée même d’internet, nous nous sommes donné pour mission de faciliter la transition vers un numérique éthique.

Et pour tenter d’avancer plus loin dans cette voie, nous nous sommes dernièrement constitué·es en association à but non lucratif
et avons choisi de concentrer nos efforts à répondre au besoin le plus pressant aujourd’hui pour les organisations : la collaboration en ligne.
Car travailler ensemble à fabriquer l’avenir, nécessite aussi d’utiliser des outils cohérents avec ses idées et valeurs.

En bref,

Nous gérons la complexité liée à l’hébergement et structurons un modèle économique basé sur les communs qui privilégient le partage et la pérennité des ressources que nous mettons à votre disposition.

Nous nous inscrivons dans une démarche écologique. Nous documenterons dans notre blog ce processus au long cours, mais sachez que
notre infrastructure d’hébergement est installée dans le datacentre de Hetzner situé à Falkenstein, en Allemagne, qui est alimenté à 100\% en hydroénergie
et qu’une partie de nos serveurs sont des machines d’occasion.

Enfin, nous ne cherchons pas à croître indéfiniment et suivons une logique d’essaimage inspirée du monde des AMAP.
C’est pourquoi IndieHosters est une association commerciale à but non lucratif et membre du Collectif des Hébergeurs Alternatifs, Transparents, Ouverts et Neutres
initié par Framasoft.

Si vous voulez en savoir plus sur notre fonctionnement, vous pouvez lire l'annexe A qui contient notre code sociale.

\subsection{Histoire}
\begin{itemize}
    \item 2015 : lancement du projet - Offrir une expérience simplifiée et cohérente à la “google” (“click on signup”) et pour ce faire, constituer un collectif d’hébergeurs
    \item 2016 - 2017 : modification de la cible - Se concentrer sur les petites organisations et les associations avec une offre de pack (nextcloud, rocketchat, codimd) en s’appuyant sur des réseaux
    \item 2018 : soft et hard reboots - Création du collectif “IndieHost” et migration technique sur Kubernetes
    \item 2019 : des tensions entre nos valeurs et le modèle économique - Création de l’association “IndieHosters”, tensions entre un modèle contributif (pour répondre aux besoins et budgets d’une cible associative) et un modèle prestataire-client (visant les organisations de tailles plus importantes et plus classiques)
    \item 2020 : retour aux sources - Partage de notre constat face à la crise du COVID et invitation à répondre collectivement autour du projet Liiibre.
\end{itemize}

\section{Présentation de Liiibre}

\subsection{Introduction}

Liiibre est une suite d'outils collaboratifs en ligne qui constituent l'offre principale d'IndieHosters.

\subsubsection{Fonctionnalités}

\begin{itemize}
    \item Stockage de données
    \item Agendas partagés
    \item Édition de documents
    \item Messagerie instantanée
    \item Visioconférence
\end{itemize}

\subsubsection{Services}

\begin{itemize}
    \item Accompagnement
    \item Haute disponibilité
    \item Sur-mesure
\end{itemize}

\subsection{Les logiciels}

\subsubsection{Nextcloud}
Cette application robuste et fiable permet le stockage de données à distance, leur synchronisation, leur partage et d’autres choses encore.

Sous modules :
\begin{itemize}
    \item Vos agendas personnels et professionnels rassemblés. Possibilité de créer des agendas partagés, accessibles et modifiables à plusieurs. Partage d’évènements et possibilité d’envoi d’invitations.
    \item Gestion des contacts, conservés et synchronisés avec votre mobile. Possibilité de créer des carnets de contacts partagés au sein de votre organisation.
    \item Prise de note collaborative, simple d’accès et directement intégrée dans votre nuage. Mise en forme Markdown pour plus d’efficacité et de simplicité. Parfait pour les comptes rendus de réunion par exemple.
\end{itemize}

\subsubsection{RocketChat}
Une messagerie instantanée complète et sécurisée pour votre organisation. Canaux de discussion privés ou publiques. Chiffrement des conversations. Visioconférence intégrée.

\subsubsection{Jitsi Meet}
Visioconférence de qualité, sécurisée et facile. Un lien à partager et c’est tout, fonctionne par défaut dans votre navigateur sans application à installer.

\subsubsection{OnlyOffice}
Édition de vos documents, tableurs et présentation en ligne directement depuis votre navigateur et à plusieurs en simultanée.


% Metiers
% Sitgmergie
% Modele contributif